<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!--
  ============================================================
  MODELO DE REFERENCIA: Unidad Curricular de formato
  PRÁCTICA PROFESIONALIZANTE (PP) pura/independiente
  Régimen: Decreto Provincial N° 1559/17 – IES Santa Fe
  (No aplica evaluación por parciales; la acreditación es
   por proyecto, producto y desempeño en contexto real)
  ============================================================
-->
<planificacion>
  <anio>2026</anio>
  <instituto>Instituto Superior de Formación Docente y Técnica Nº 18 "Dr. Antenor Tello" – Rosario</instituto>
  <anio-cursada>3° Año – Anual</anio-cursada>
  <carrera>Tecnicatura Superior en Programación (Res. Prov. N° 2457/2019)</carrera>
  <materia>Práctica Profesionalizante III – Desarrollo de Proyecto en Contexto Real</materia>
  <comision>Comisión Única – Turno Noche</comision>
  <docente>Villalba, Marcela Inés – DNI 30.112.456 – Titular · Referente institucional de PP</docente>
  <carga>128</carga>
  <!-- Carga horaria íntegramente destinada a PP según diseño curricular -->
  <modalidad>Mixta (presencial + contexto real en organización)</modalidad>
  <ram>Decreto N° 4199/2015 – Art. 28 (Acreditación) · Art. 32 (Asistencia 75%) · Decreto N° 1559/17 (Régimen PP – norma específica prevalente)</ram>
  <aprob>Aprobada CD el 09/03/2026 – Acta N° 01/2026 – Expte. N° 0031-S-2026</aprob>

  <!-- CORRELATIVIDADES -->
  <correl-cursar>• Programación II (aprobada con examen final)
• Base de Datos I (aprobada con examen final)
• Ingeniería de Software I (regularizada)
• Práctica Profesionalizante II (aprobada)</correl-cursar>
  <correl-final>• Programación II (examen final aprobado)
• Base de Datos I (examen final aprobado)
• Ingeniería de Software I (examen final aprobado)
NOTA: la acreditación de esta UC no incluye examen final ante tribunal; se acredita por desempeño y productos (Decreto 1559/17 Art. 11).</correl-final>
  <correl-simult>• Proyecto de Software (mismo año, articula con la PP en el proyecto integrador)
• Sin otros co-requisitos formales</correl-simult>

  <!-- ENLACE AL PLAN DE ESTUDIOS -->
  <plan-url>https://drive.google.com/file/d/1EjEmploPlanEstudiosPP3_TSP/view?usp=sharing</plan-url>

  <!-- MARCO CURRICULAR -->
  <objgen>• Desarrollar un sistema o solución de software completo en un contexto organizacional real, aplicando de manera integrada los saberes adquiridos a lo largo de la carrera.
• Gestionar de forma autónoma y colaborativa las fases del ciclo de vida del software: relevamiento, análisis, diseño, implementación, prueba y documentación.
• Ejercitar la comunicación técnica y profesional con destinatarios de distinto perfil (clientes, usuarios, colegas, docentes).
• Asumir responsabilidades profesionales concretas ante una organización real, desarrollando actitudes propias del ejercicio ético de la profesión.</objgen>
  <competencias>Competencia 1 – Identificación y análisis de problemas susceptibles de solución informática en contextos organizacionales reales.
Competencia 2 – Diseño de soluciones algorítmicas y arquitecturas de software adecuadas al problema.
Competencia 3 – Implementación, prueba y documentación de sistemas de software funcionales.
Competencia 4 – Gestión de proyectos de software con metodologías ágiles (Scrum/Kanban).
Competencia 5 – Comunicación técnica oral y escrita ante distintos destinatarios.
Competencia 6 – Trabajo en equipo con distribución de roles y responsabilidades profesionales.</competencias>
  <perfil>Esta UC es el espacio de síntesis del perfil de egreso del Técnico Superior en Programación (Res. 2457/19). Integra transversalmente todas las competencias del título habilitante en un proyecto real de desarrollo de software, constituyendo la evidencia más completa de que el egresado está en condiciones de desempeñarse en el campo profesional.</perfil>
  <metodologia>La UC se organiza íntegramente bajo la lógica de APRENDIZAJE BASADO EN PROYECTOS (ABP) en contexto real, conforme al Decreto 1559/17. No hay clases expositivas sistemáticas: los encuentros presenciales son espacios de tutoría, revisión de avances, resolución de problemas emergentes y preparación de presentaciones. Los estudiantes trabajan en equipos de 3-4 integrantes con roles rotativos (Scrum Master, Product Owner, Developer). La organización cliente participa activamente en las revisiones de sprint (cada 3 semanas).</metodologia>

  <!-- EVALUACIÓN -->
  <criterios>RÉGIMEN ESPECIAL PP – Decreto N° 1559/17 Art. 11 (NO aplica régimen de parciales del RAM):
• Asistencia mínima: 75% a los encuentros de tutoría presencial (RAM Art. 32, aplicable por analogía)
• La acreditación se obtiene por evaluación continua de proceso + producto final + presentación ante tribunal
• No existe examen final ante tribunal de la modalidad RAM: la defensa del proyecto es la instancia de acreditación (Decreto 1559/17 Art. 11)
• Nota mínima de acreditación: 6 (seis) sobre 10 en la evaluación integrada
• No hay condición de "libre": la PP requiere cursado obligatorio con presencia en tutorías y entregas parciales</criterios>
  <instrumentos>• Bitácora de avance individual (registro semanal en plataforma Moodle) – evaluación continua
• Informes de sprint grupal cada 3 semanas (revisión con cliente y docente tutor)
• Repositorio Git con historial de commits (evidencia de participación individual)
• Informe técnico final grupal (PDF, 30-50 pp.)
• Prototipo / sistema funcional entregado formalmente a la organización cliente
• Presentación y defensa oral ante tribunal evaluador institucional (30 min. exposición + 15 min. preguntas)
• Informe de desempeño del supervisor externo (formulario institucional)</instrumentos>
  <ponderaciones>Proceso / seguimiento continuo: 30%
  – Bitácora individual: 10%
  – Informes de sprint: 10%
  – Participación en revisiones con cliente: 10%
Producto final: 40%
  – Calidad técnica del sistema: 20%
  – Informe técnico escrito: 10%
  – Repositorio Git (historial, documentación): 10%
Presentación y defensa oral: 20%
Informe del supervisor externo: 10%
TOTAL: 100%</ponderaciones>

  <!-- BIBLIOGRAFÍA -->
  <biblio-ob>Schwaber, K. y Sutherland, J. (2020). La Guía Scrum (versión oficial, descarga gratuita: scrumguides.org).
Pressman, R. y Maxim, B. (2015). Ingeniería del Software: Un enfoque práctico (8ª ed.). McGraw-Hill.
Decreto Provincial N° 1559/17 – Reglamento de PP Marco para IES Santa Fe (texto completo disponible en Secretaría Académica del instituto).</biblio-ob>
  <biblio-comp>Atlassian – Scrum: guías y plantillas (atlassian.com/es/agile/scrum) [Acceso: mar. 2026]
IEEE Std 830 – Plantilla de Especificación de Requisitos de Software (disponible en Moodle institucional)
Git – documentación oficial (git-scm.com/doc) [Acceso: mar. 2026]</biblio-comp>

  <!-- FIRMAS -->
  <firma-doc>Villalba, Marcela Inés – DNI 30.112.456 – Titular · Referente PP</firma-doc>
  <firma-coord>Fernández, Laura Beatriz – Coordinadora de Carrera TSP</firma-coord>

  <!-- PRÁCTICA PROFESIONALIZANTE (sección activa – UC es PP pura) -->
  <pp-activa>si</pp-activa>
  <practica-profesionalizante>
    <pp-tipo>PP en Contexto Real (empresa / organismo)</pp-tipo>
    <pp-carga>128</pp-carga>
    <!-- Toda la carga horaria de la UC es PP -->
    <pp-norma>Decreto N° 1559/17 – Art. 3 (definición de PP) · Art. 4 inc. c (PP en contexto real) · Art. 9 (convenios con organizaciones) · Art. 11 (evaluación y acreditación) · Art. 12 (recuperatorio) · Plan Institucional de PP aprobado – Acta CD N° 08/2025 · Convenio Marco IES N° 18 – Organizaciones locales N° 02/2024</pp-norma>
    <pp-propositos>• Consolidar, integrar y transferir en un contexto laboral real la totalidad de los saberes y competencias desarrollados a lo largo de la carrera (Decreto 1559/17 Art. 3).
• Experimentar el ejercicio profesional completo del programador: desde el análisis de requerimientos hasta la entrega de un producto funcional a un cliente real.
• Desarrollar la capacidad de gestionar la incertidumbre, los cambios de requerimientos y las restricciones propias de los proyectos reales.
• Construir una experiencia profesional documentada y demostrable que facilite la inserción laboral del egresado.</pp-propositos>
    <pp-competencias>• Relevar, analizar y documentar requerimientos funcionales y no funcionales de una organización real.
• Diseñar la arquitectura de una solución de software escalable y mantenible.
• Implementar el sistema utilizando buenas prácticas (código limpio, control de versiones, testing).
• Gestionar el proyecto con metodología ágil Scrum: planificación de sprints, revisiones y retrospectivas.
• Redactar documentación técnica (SRS, manual de usuario, informe final) de calidad profesional.
• Exponer y defender soluciones técnicas ante audiencias mixtas (técnicas y no técnicas).</pp-competencias>
    <pp-actividades>FASE 1 – Inicio y relevamiento (Semanas 1-4 / 16 hs):
• Presentación de la organización cliente, conocimiento del problema y firma del acuerdo de confidencialidad.
• Entrevistas de relevamiento con usuarios y responsables de la organización.
• Elaboración del documento de Especificación de Requisitos de Software (SRS) – IEEE 830.
• Entrega Sprint 0: SRS validado por el cliente.

FASE 2 – Diseño y planificación (Semanas 5-7 / 12 hs):
• Diseño de la arquitectura del sistema (diagrama de clases, modelo de base de datos, mockups de UI).
• Planificación del backlog del producto y estimación en story points.
• Entrega Sprint 1: documento de diseño aprobado por docente tutor y cliente.

FASE 3 – Implementación iterativa (Semanas 8-22 / 60 hs – 5 sprints de 3 semanas):
• Desarrollo incremental del sistema con revisiones de sprint cada 3 semanas.
• Participación obligatoria del cliente en las demo de cada sprint.
• Testing unitario e integración continua.
• Actualización semanal de la bitácora individual.

FASE 4 – Cierre y entrega (Semanas 23-26 / 16 hs):
• Pruebas de aceptación con usuarios reales.
• Correcciones finales y documentación completa.
• Capacitación a los usuarios de la organización cliente (mínimo 2 hs).
• Entrega formal del sistema y del informe técnico final.

FASE 5 – Presentación y defensa (Semana 27 / 4 hs + preparación):
• Presentación y defensa oral ante tribunal evaluador institucional (30 min. + 15 min. preguntas).
• El tribunal está integrado por: docente tutor, coordinadora de carrera y representante de la organización cliente.</pp-actividades>
    <pp-contexto>Modalidad: PP en contexto real con organización externa (Decreto 1559/17 Art. 4 inc. c y Art. 9).

Organizaciones cliente asignadas para 2026 (una por equipo):
• Equipo 1: Mutual del Personal Docente "Enseñar" – Sistema de gestión de socios y préstamos.
• Equipo 2: Centro Comunitario "La Orilla" – Plataforma de inscripción a talleres y seguimiento de asistencia.
• Equipo 3: Cooperativa de Trabajo "TecnoSur" – Sistema de facturación y gestión de órdenes de trabajo.

Convenios firmados: Convenio específico N° 01/2026, N° 02/2026 y N° 03/2026 (copias en Secretaría Académica).
Supervisores externos designados por cada organización: informados a la Secretaría Académica al inicio del ciclo.

Los encuentros con la organización cliente pueden realizarse en sede del instituto o en la sede de la organización según acuerdo previo.</pp-contexto>
    <pp-tutoria>Encuentros de tutoría presencial: 1 vez por semana, 2 hs, en sede del instituto (miércoles 20:00-22:00 hs).
Instrumento de seguimiento individual: Bitácora en plataforma Moodle – entrada obligatoria cada viernes antes de las 23:59 hs. Cada entrada debe registrar: tareas realizadas en la semana, dificultades encontradas, próximos pasos y porcentaje de avance estimado.
Revisiones de sprint (cada 3 semanas): encuentro presencial de 1,5 hs con el equipo, el docente tutor y el representante de la organización cliente. Se registra en acta.
Comunicación con supervisores externos: el docente tutor establece contacto mínimo mensual (email o reunión) con el supervisor de cada organización para informar el avance.
Herramienta de gestión de tareas: tablero Kanban grupal en Trello (acceso compartido con el docente tutor).</pp-tutoria>
    <pp-productos>PRODUCTOS INDIVIDUALES:
• Bitácora de avance completa (todas las entradas semanales, mínimo 26 entradas) – entrega en Moodle al finalizar la fase de implementación.
• Sección de autoinforme al final del informe técnico (2-3 pp.) describiendo el rol personal asumido, aprendizajes y dificultades superadas.

PRODUCTOS GRUPALES:
• Sprint 0 – SRS completo validado por el cliente (PDF, plantilla IEEE 830, mínimo 15 pp.).
• Sprint 1 – Documento de diseño arquitectónico (PDF, incluye diagrama de clases, modelo de BD y mockups).
• Sprints 2-6 – Actas de revisión de sprint firmadas por cliente y docente (formulario institucional).
• Informe técnico final (PDF, 30-50 pp.) con estructura: portada, índice, introducción, descripción de la organización, SRS, diseño, implementación, pruebas, manual de usuario, conclusiones, bibliografía, anexos.
• Sistema funcional: código fuente en repositorio Git (rama main protegida) + ejecutable o acceso al sistema desplegado.
• Presentación oral en formato digital (PowerPoint/Google Slides, 15-20 diapositivas) utilizada en la defensa.</pp-productos>
    <pp-criterios-eval>PROCESO / SEGUIMIENTO CONTINUO (30%):
• Bitácora individual: regularidad, calidad de las reflexiones, evidencia de autonomía progresiva (10%).
• Informes de sprint: completitud, cumplimiento de objetivos comprometidos, respuesta al feedback (10%).
• Participación activa en revisiones con el cliente: actitud profesional, comunicación, capacidad de ajuste (10%).

PRODUCTO FINAL (40%):
• Calidad técnica del sistema: correctitud funcional, arquitectura, código documentado, testing (20%).
• Informe técnico escrito: estructura, completitud, redacción técnica, cumplimiento de la plantilla (10%).
• Repositorio Git: historial de commits significativos de todos los integrantes, README, documentación (10%).

PRESENTACIÓN Y DEFENSA ORAL (20%):
• Claridad expositiva, dominio del contenido, manejo del tiempo, respuesta a preguntas del tribunal.

INFORME DEL SUPERVISOR EXTERNO (10%):
• Formulario institucional (escala: insatisfactorio / en desarrollo / satisfactorio / destacado).
• Concepto mínimo "satisfactorio" es REQUISITO EXCLUYENTE para aprobar (independientemente de la nota).</pp-criterios-eval>
    <pp-acred>CONDICIONES DE ACREDITACIÓN (Decreto 1559/17 Art. 11):
• Nota final ponderada ≥ 6 (seis) sobre 10 (suma de todos los componentes).
• Entrega completa de TODOS los productos grupales e individuales enumerados.
• Concepto mínimo "satisfactorio" en el informe del supervisor externo (REQUISITO EXCLUYENTE).
• Asistencia ≥ 75% a los encuentros de tutoría presencial.
• Participación en TODAS las revisiones de sprint (inasistencia justificada con reemplazo acordado con el tutor).

INSTANCIA DE RECUPERATORIO (Decreto 1559/17 Art. 12):
El recuperatorio consiste en la reentrega de los productos observados y/o una nueva instancia de defensa oral, según lo determine el tribunal evaluador. Plazo: turno de exámenes de julio 2026. Si el estudiante no supera el recuperatorio, deberá recursar la UC en el ciclo lectivo siguiente.

ACLARACIÓN PARA EL DOCENTE: esta UC NO tiene examen final ante tribunal en el sentido del RAM. La "defensa oral" mencionada es la instancia de acreditación propia del Decreto 1559/17, no un examen final del régimen ordinario.</pp-acred>
  </practica-profesionalizante>

  <!--
    RESUMEN DE UNIDADES:
    En una PP pura, las "unidades" representan las FASES del proyecto,
    no unidades temáticas de contenido teórico.
  -->
  <unidades>
    <unidad>
      <unidad>Fase 1</unidad>
      <titulo>Inicio y Relevamiento de Requisitos</titulo>
      <duracion>4 sem / 16 hs</duracion>
      <contenidos>Entrevistas · SRS (IEEE 830) · Acuerdo de confidencialidad</contenidos>
      <instancias>Entrega Sprint 0 – SRS validado</instancias>
      <ponderacion>10</ponderacion>
    </unidad>
    <unidad>
      <unidad>Fase 2</unidad>
      <titulo>Diseño Arquitectónico y Planificación</titulo>
      <duracion>3 sem / 12 hs</duracion>
      <contenidos>Arquitectura · Diagrama de clases · Modelo BD · Mockups · Product Backlog</contenidos>
      <instancias>Entrega Sprint 1 – Documento de diseño</instancias>
      <ponderacion>10</ponderacion>
    </unidad>
    <unidad>
      <unidad>Fase 3</unidad>
      <titulo>Implementación Iterativa (5 Sprints)</titulo>
      <duracion>15 sem / 60 hs</duracion>
      <contenidos>Desarrollo incremental · Testing · Control de versiones Git · Revisiones de sprint</contenidos>
      <instancias>Actas de sprint · Revisiones con cliente · Bitácora continua</instancias>
      <ponderacion>50</ponderacion>
    </unidad>
    <unidad>
      <unidad>Fase 4</unidad>
      <titulo>Cierre, Entrega y Presentación</titulo>
      <duracion>5 sem / 20 hs + preparación defensa</duracion>
      <contenidos>Pruebas de aceptación · Capacitación a usuarios · Informe final · Defensa oral</contenidos>
      <instancias>Entrega formal del sistema · Informe final · Defensa ante tribunal</instancias>
      <ponderacion>30</ponderacion>
    </unidad>
  </unidades>

  <!--
    FICHAS DE UNIDAD:
    En PP pura, la "ficha" de cada fase describe la dinámica de trabajo,
    no una secuencia de contenidos teóricos.
  -->
  <fichas>
    <ficha>
      <unidad>Fase 1</unidad>
      <titulo>Inicio y Relevamiento de Requisitos</titulo>
      <duracion>4 sem / 16 hs</duracion>
      <objetivos>• Establecer el vínculo profesional con la organización cliente definiendo roles, responsabilidades y canales de comunicación.
• Relevar requerimientos funcionales y no funcionales mediante técnicas de elicitación (entrevistas, observación, análisis de documentos).
• Producir el documento SRS completo según plantilla IEEE 830 y obtener la validación del cliente.</objetivos>
      <contenidos>Conceptual: Técnicas de elicitación de requisitos. Estructura del SRS (IEEE 830). Tipos de requisitos (funcionales, no funcionales, de interfaz). Acuerdo de confidencialidad profesional.
Procedimental: Conducción de entrevistas estructuradas. Redacción técnica de casos de uso. Priorización del backlog con el cliente.
Actitudinal: Puntualidad y presentación profesional en el primer contacto con la organización. Escucha activa. Responsabilidad ante compromisos asumidos con un cliente real.</contenidos>
      <actividades>• Sem. 1: visita de presentación a la organización cliente (todos los integrantes del equipo).
• Sem. 2: entrevistas de relevamiento (mínimo 2 entrevistas documentadas con distintos usuarios/responsables).
• Sem. 3: análisis y redacción del SRS – borrador.
• Sem. 4: revisión del SRS con el cliente y el docente tutor – versión final validada.
• TIC: uso de Notion o Google Docs colaborativo para la redacción compartida del SRS.
• ESI/Inclusión: reflexión grupal sobre el lenguaje accesible para personas sin perfil técnico en la documentación.</actividades>
      <recursos>• Plantilla SRS adaptada IEEE 830 (disponible en Moodle institucional)
• Guía de conducción de entrevistas de relevamiento (apunte de cátedra)
• Formulario de acuerdo de confidencialidad (Secretaría Académica)
• Google Docs / Notion (herramienta colaborativa de redacción)</recursos>
      <estrategias>Formativa: revisión del borrador del SRS por el docente tutor con devolución escrita (sem. 3).
Sumativa: entrega del SRS validado por el cliente (Sprint 0) – evaluado con rúbrica específica (sem. 4).
El cliente firma el SRS como constancia de validación (formulario institucional).</estrategias>
      <evidencias>• SRS completo (PDF) validado y firmado por el representante de la organización cliente – entrega sem. 4
• Registro de al menos 2 entrevistas (grabación o acta firmada por el entrevistado)
• Primera entrada de bitácora individual (sem. 1) y entrada de cada semana de la fase</evidencias>
      <fechas>Sem. 1 (03/03): visita inicial a la organización · Sem. 2 (10/03): entrevistas de relevamiento · Sem. 3 (17/03): redacción SRS · Sem. 4 (24/03): revisión y entrega Sprint 0</fechas>
      <minimos>Relevamiento de requisitos de software. Documentación técnica de proyectos. Gestión de proyectos con metodologías ágiles. (Res. 2457/19 – Contenidos mínimos PP III)</minimos>
      <adaptaciones>Un integrante del Equipo 2 presenta diagnóstico de TEA leve: se anticipa con 72 hs de antelación la agenda detallada de cada encuentro con el cliente (formato escrito). El docente tutor actúa como mediador en el primer contacto con la organización.
Para el resto de los equipos: sin adaptaciones específicas previstas al momento de la planificación.</adaptaciones>
    </ficha>
    <ficha>
      <unidad>Fase 3</unidad>
      <titulo>Implementación Iterativa – Sprints 2 al 6</titulo>
      <duracion>15 sem / 60 hs (5 sprints de 3 semanas)</duracion>
      <objetivos>• Implementar el sistema de forma incremental cumpliendo los objetivos comprometidos en cada sprint.
• Aplicar buenas prácticas de desarrollo: código limpio, commits descriptivos, testing unitario, revisión de código entre pares.
• Ajustar el producto en función del feedback del cliente en cada revisión de sprint, desarrollando flexibilidad ante cambios de requerimientos.</objetivos>
      <contenidos>Conceptual: Ciclo Scrum (sprint, daily, review, retrospectiva). Deuda técnica y refactorización. Testing: unitario, integración, aceptación. Despliegue continuo básico.
Procedimental: Implementación por historias de usuario priorizadas. Control de versiones con Git Flow. Escritura de tests automatizados. Actualización del tablero Kanban.
Actitudinal: Cumplimiento de compromisos asumidos ante el equipo y el cliente. Capacidad de dar y recibir feedback técnico constructivo. Responsabilidad profesional ante plazos reales.</contenidos>
      <actividades>• Encuentros semanales de tutoría: revisión de avances, resolución de bloqueos, planificación del sprint siguiente.
• Revisiones de sprint (sem. 7, 10, 13, 16, 19): demo al cliente del incremento desarrollado, retroalimentación y ajuste del backlog.
• Retrospectivas internas de equipo al finalizar cada sprint (registro en Moodle).
• TIC: uso obligatorio de Git con commits diarios · Tablero Trello actualizado en tiempo real · Testing con pytest o JUnit.
• Inclusión: adaptación de los roles Scrum para garantizar participación equitativa de todos los integrantes.</actividades>
      <recursos>• Repositorio Git del equipo (GitHub o GitLab institucional)
• Tablero Kanban en Trello (acceso compartido con tutor)
• Entorno de desarrollo acordado por equipo (VS Code + Python / Java)
• Formulario de acta de revisión de sprint (Moodle)</recursos>
      <estrategias>Formativa: revisión semanal de la bitácora individual y el tablero Kanban por el docente tutor, con devolución escrita antes del encuentro presencial siguiente.
Sumativa: acta de revisión de sprint firmada por cliente y tutor al finalizar cada sprint (5 actas en total). Cada acta registra el porcentaje de completitud de los objetivos comprometidos.</estrategias>
      <evidencias>• 5 actas de revisión de sprint firmadas (formulario institucional) – sem. 7, 10, 13, 16 y 19
• Repositorio Git con historial de commits de TODOS los integrantes en cada sprint
• Tablero Kanban actualizado al cierre de cada sprint (captura de pantalla en bitácora)
• Bitácora individual con entrada de cada semana de la fase (15 entradas)</evidencias>
      <fechas>Sprint 2: sem. 8-10 (14/04-05/05) · Sprint 3: sem. 11-13 (12/05-02/06) · Sprint 4: sem. 14-16 (09/06-30/06) · Sprint 5: sem. 17-19 (14/07-04/08) · Sprint 6: sem. 20-22 (11/08-01/09)</fechas>
      <minimos>Implementación de soluciones de software. Gestión ágil de proyectos. Testing y aseguramiento de calidad. Control de versiones. (Res. 2457/19 – Contenidos mínimos PP III)</minimos>
      <adaptaciones>Se mantiene la adaptación del integrante con TEA: agenda semanal anticipada por escrito y estructura fija del encuentro de tutoría (15 min. revisión individual + 45 min. grupal).
Se prevé flexibilización de plazos de entrega de la bitácora (hasta 48 hs adicionales) para estudiantes con situaciones de trabajo documentadas, previa comunicación al tutor.</adaptaciones>
    </ficha>
  </fichas>

  <!-- CRONOGRAMA: refleja las fases y los hitos del proyecto, no clases teóricas -->
  <cronograma>
    <fila>
      <fecha>Sem. 1 – 03/03</fecha>
      <tema>Fase 1 – Presentación y vínculo con cliente</tema>
      <actividad>Visita inicial a la organización · Firma acuerdo de confidencialidad · Conformación de equipos</actividad>
      <evaluacion>—</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 2 – 10/03</fecha>
      <tema>Fase 1 – Relevamiento</tema>
      <actividad>Entrevistas de relevamiento (mínimo 2 por equipo)</actividad>
      <evaluacion>—</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 3 – 17/03</fecha>
      <tema>Fase 1 – Redacción SRS</tema>
      <actividad>Redacción colaborativa del SRS · Revisión con tutor</actividad>
      <evaluacion>Borrador SRS (revisión formativa)</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 4 – 24/03</fecha>
      <tema>Fase 1 – Entrega Sprint 0</tema>
      <actividad>Revisión final SRS con cliente · Firma de validación</actividad>
      <evaluacion>✅ ENTREGA Sprint 0 – SRS validado</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 5 – 31/03</fecha>
      <tema>Fase 2 – Diseño arquitectónico</tema>
      <actividad>Diagrama de clases · Modelo de base de datos</actividad>
      <evaluacion>—</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 6 – 07/04</fecha>
      <tema>Fase 2 – Mockups y backlog</tema>
      <actividad>Mockups de interfaz · Priorización del Product Backlog con el cliente</actividad>
      <evaluacion>—</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 7 – 14/04</fecha>
      <tema>Fase 2 – Entrega Sprint 1</tema>
      <actividad>Presentación del documento de diseño al cliente y tutor</actividad>
      <evaluacion>✅ ENTREGA Sprint 1 – Documento de diseño</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 8 al 10</fecha>
      <tema>Fase 3 – Sprint 2 (implementación)</tema>
      <actividad>Desarrollo incremental · Tutorías semanales · Commits diarios</actividad>
      <evaluacion>✅ Acta revisión Sprint 2 (sem. 10 – 05/05)</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 11 al 13</fecha>
      <tema>Fase 3 – Sprint 3</tema>
      <actividad>Implementación · Testing unitario · Revisión con cliente</actividad>
      <evaluacion>✅ Acta revisión Sprint 3 (sem. 13 – 02/06)</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 14 al 16</fecha>
      <tema>Fase 3 – Sprint 4</tema>
      <actividad>Implementación · Integración de módulos · Revisión</actividad>
      <evaluacion>✅ Acta revisión Sprint 4 (sem. 16 – 30/06)</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 17 al 19</fecha>
      <tema>Fase 3 – Sprint 5</tema>
      <actividad>Implementación · Pruebas de integración</actividad>
      <evaluacion>✅ Acta revisión Sprint 5 (sem. 19 – 04/08)</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 20 al 22</fecha>
      <tema>Fase 3 – Sprint 6 (último sprint de desarrollo)</tema>
      <actividad>Implementación final · Testing de aceptación preliminar</actividad>
      <evaluacion>✅ Acta revisión Sprint 6 (sem. 22 – 01/09)</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 23 – 08/09</fecha>
      <tema>Fase 4 – Pruebas de aceptación con usuarios</tema>
      <actividad>Pruebas con usuarios reales de la organización · Correcciones</actividad>
      <evaluacion>—</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 24-25 – 15/09</fecha>
      <tema>Fase 4 – Capacitación y documentación final</tema>
      <actividad>Capacitación a usuarios (mínimo 2 hs) · Redacción informe final · Manual de usuario</actividad>
      <evaluacion>—</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 26 – 29/09</fecha>
      <tema>Fase 4 – Entrega formal</tema>
      <actividad>Entrega del sistema y del informe técnico a la organización cliente · Cierre del convenio</actividad>
      <evaluacion>✅ ENTREGA FINAL – Sistema + Informe técnico</evaluacion>
    </fila>
    <fila>
      <fecha>Sem. 27 – 06/10</fecha>
      <tema>Fase 4 – Defensa ante tribunal</tema>
      <actividad>Presentación y defensa oral (30 min. + 15 min. preguntas) ante tribunal evaluador</actividad>
      <evaluacion>✅ DEFENSA ORAL – Acreditación de la UC (Decreto 1559/17 Art. 11)</evaluacion>
    </fila>
  </cronograma>
</planificacion>
